\chapter{CAPITOLO PRIMO}

Quel ramo del lago di Como, che volge a mezzogiorno, tra due catene 
non interrotte di monti, tutto a seni e a golfi, a seconda dello sporgere e del 
rientrare di quelli, vien, quasi a un tratto, a ristringersi, e a prender corso 
e figura di fiume, tra un promontorio a destra, e un’ampia costiera dall’altra 
parte; e il ponte, che ivi congiunge le due rive, par che renda ancor più 
sensibile all’occhio questa trasformazione, e segni il punto in cui il lago 
cessa, e l’Adda rincomincia, per ripigliar poi nome di lago dove le rive, 
allontanandosi di nuovo, lascian l’acqua distendersi e rallentarsi in nuovi 
golfi e in nuovi seni. La costiera, formata dal deposito di tre grossi torrenti, 
scende appoggiata a due monti contigui, l’uno detto di san Martino, l’altro, con 
voce lombarda, il Resegone, dai molti suoi cocuzzoli in fila, che in vero lo 
fanno somigliare a una sega: talchè non è chi, al primo vederlo, purchè sia di 
fronte, come per esempio di su le mura di Milano che guardano a settentrione, 
non lo discerna tosto, a un tal contrassegno, in quella lunga e vasta giogaia, 
dagli altri monti di nome più oscuro e di forma più comune. Per un buon pezzo, 
la costa sale con un pendìo lento e continuo; poi si rompe in poggi e in 
valloncelli, in erte e in ispianate, secondo l’ossatura de’ due monti, e il 
lavoro dell’acque. Il lembo estremo, tagliato dalle foci de’ torrenti, è quasi 
tutto ghiaia e ciottoloni; il resto, campi e vigne, sparse di terre, di ville, 
di casali; in qualche parte boschi, che si prolungano su per la montagna. Lecco, 
la principale di quelle terre, e che dà nome al territorio, giace poco discosto 
dal ponte, alla riva del lago, anzi viene in parte a trovarsi nel lago stesso, 
quando questo ingrossa: un gran borgo al giorno d’oggi, e che s’incammina a 
diventar città. Ai tempi in cui accaddero i fatti che prendiamo a raccontare, 
quel borgo, già considerabile, era anche un castello, e aveva perciò l’onore 
d’alloggiare un comandante, e il vantaggio di possedere una stabile guarnigione 
di soldati spagnoli, che insegnavan la modestia alle fanciulle e alle donne del 
paese, accarezzavan di tempo in tempo le spalle a qualche marito, a qualche 
padre; e, sul finir dell’estate, non mancavan mai di spandersi nelle vigne, per 
diradar l’uve, e alleggerire a’ contadini le fatiche della vendemmia. Dall’una 
all’altra di quelle terre, dall’alture alla riva, da un poggio all’altro, 
correvano, e corrono tuttavia, strade e stradette, più o men ripide, o piane; 
ogni tanto affondate, sepolte tra due muri, donde, alzando lo sguardo, non 
iscoprite che un pezzo di cielo e qualche vetta di monte; ogni tanto elevate su 
terrapieni aperti: e da qui la vista spazia per prospetti più o meno estesi, ma 
ricchi sempre e sempre qualcosa nuovi, secondo che i diversi punti piglian più o 
meno della vasta scena circostante, e secondo che questa o quella parte 
campeggia o si scorcia, spunta o sparisce a vicenda. Dove un pezzo, dove un 
altro, dove una lunga distesa di quel vasto e variato specchio dell’acqua; di 
qua lago, chiuso all’estremità o piuttosto smarrito in un gruppo, in un 
andirivieni di montagne, e di mano in mano più allargato tra altri monti che si 
spiegano, a uno a uno, allo sguardo, e che l’acqua riflette capovolti, co’ 
paesetti posti sulle rive; di là braccio di fiume, poi lago, poi fiume ancora, 
che va a perdersi in lucido serpeggiamento pur tra’ monti che l’accompagnano, 
degradando via via, e perdendosi quasi anch’essi nell’orizzonte. Il luogo stesso 
da dove contemplate que’ vari spettacoli, vi fa spettacolo da ogni parte: il 
monte di cui passeggiate le falde, vi svolge, al di sopra, d’intorno, le sue 
cime e le balze, distinte, rilevate, mutabili quasi a ogni passo, aprendosi e 
contornandosi in gioghi ciò che v’era sembrato prima un sol giogo, e comparendo 
in vetta ciò che poco innanzi vi si rappresentava sulla costa: e l’ameno, il 
domestico di quelle falde tempera gradevolmente il selvaggio, e orna vie più il 
magnifico dell’altre vedute.





Per una di queste stradicciole, tornava bel bello dalla passeggiata verso casa, 
sulla sera del giorno 7 novembre dell’anno 1628, don Abbondio, curato d’una 
delle terre accennate di sopra: il nome di questa, nè il casato del personaggio, 
non si trovan nel manoscritto, nè a questo luogo nè altrove. Diceva 
tranquillamente il suo ufizio, e talvolta, tra un salmo e l’altro, chiudeva il 
breviario, tenendovi dentro, per segno, l’indice della mano destra, e, messa poi 
questa nell’altra dietro la schiena, proseguiva il suo cammino, guardando a 
terra, e buttando con un piede verso il muro i ciottoli che facevano inciampo 
nel sentiero: poi alzava il viso, e, girati oziosamente gli occhi all’intorno, 
li fissava alla parte d’un monte, dove la luce del sole già scomparso, scappando 
per i fessi del monte opposto, si dipingeva qua e là sui massi sporgenti, come a 
larghe e inuguali pezze di porpora. Aperto poi di nuovo il breviario, e recitato 
un altro squarcio, giunse a una voltata della stradetta, dov’era solito d’alzar 
sempre gli occhi dal libro, e di guardarsi dinanzi: e così fece anche quel 
giorno. Dopo la voltata, la strada correva diritta, forse un sessanta passi, e 
poi si divideva in due viottole, a foggia d’un ipsilon: quella a destra saliva 
verso il monte, e menava alla cura: l’altra scendeva nella valle fino a un 
torrente; e da questa parte il muro non arrivava che all’anche del passeggiero. 
I muri interni delle due viottole, in vece di riunirsi ad angolo, terminavano in 
un tabernacolo, sul quale eran dipinte certe figure lunghe, serpeggianti, che 
finivano in punta, e che, nell’intenzion dell’artista, e agli occhi degli 
abitanti del vicinato, volevan dir fiamme; e, alternate con le fiamme, 
cert’altre figure da non potersi descrivere, che volevan dire anime del 
purgatorio: anime e fiamme a color di mattone, sur un fondo bigiognolo, con 
qualche scalcinatura qua e là. Il curato, voltata la stradetta, e dirizzando, 
com’era solito, lo sguardo al tabernacolo, vide una cosa che non s’aspettava, e 
che non avrebbe voluto vedere. Due uomini stavano, l’uno dirimpetto all’altro, 
al confluente, per dir così, delle due viottole: un di costoro, a cavalcioni sul 
muricciolo basso, con una gamba spenzolata al di fuori, e l’altro piede posato 
sul terreno della strada; il compagno, in piedi, appoggiato al muro, con le 
braccia incrociate sul petto. L’abito, il portamento, e quello che, dal luogo 
ov’era giunto il curato, si poteva distinguer dell’aspetto, non lasciavan dubbio 
intorno alla lor condizione. Avevano entrambi intorno al capo una reticella 
verde, che cadeva sull’omero sinistro, terminata in una gran nappa, e dalla 
quale usciva sulla fronte un enorme ciuffo: due lunghi mustacchi arricciati in 
punta: una cintura lucida di cuoio, e a quella attaccate due pistole: un piccol 
corno ripieno di polvere, cascante sul petto, come una collana: un manico di 
coltellaccio che spuntava fuori d’un taschino degli ampi e gonfi calzoni, uno 
spadone, con una gran guardia traforata a lamine d’ottone, congegnate come in 
cifra, forbite e lucenti: a prima vista si davano a conoscere per individui 
della specie de’ bravi.

Questa specie, ora del tutto perduta, era allora floridissima in Lombardia, e 
già molto antica. Chi non ne avesse idea, ecco alcuni squarci autentici, che 
potranno darne una bastante de’ suoi caratteri principali, degli sforzi fatti 
per ispegnerla, e della sua dura e rigogliosa vitalità.

Fino dall’otto aprile dell’anno 1583, l’Illustrissimo ed Eccellentissimo signor 
don Carlo d’Aragon, Principe di Castelvetrano, Duca di Terranuova, Marchese 
d’Avola, Conte di Burgeto, grande Ammiraglio, e gran Contestabile di Sicilia, 
Governatore di Milano e Capitan Generale di Sua Maestà Cattolica in Italia, 
pienamente informato della intollerabile miseria in che è vivuta e vive questa 
Città di Milano, per cagione dei bravi e vagabondi, pubblica un bando contro di 
essi.



Dichiara e diffinisce tutti coloro essere compresi in questo bando, e doversi 
ritenere bravi e vagabondi... i quali, essendo forestieri o del paese, non hanno 
esercizio alcuno, od avendolo, non lo fanno... ma, senza salario, o pur con 
esso, s’appoggiano a qualche cavaliere o gentiluomo, officiale o mercante... per 
fargli spalle e favore, o veramente, come si può presumere, per tendere insidie 
ad altri... A tutti costoro ordina che, nel termine di giorni sei, abbiano a 
sgomberare il paese, intima la galera a’ renitenti, e dà a tutti gli ufiziali 
della giustizia le più stranamente ampie e indefinite facoltà, per l’esecuzione 
dell’ordine. Ma, nell’anno seguente, il 12 aprile, scorgendo il detto signore, 
che questa Città è tuttavia piena di detti bravi... tornati a vivere come prima 
vivevano, non punto mutato il costume loro, né scemato il numero, dà fuori 
un’altra grida, ancor più vigorosa e notabile, nella quale, tra l’altre 
ordinazioni, prescrive:

Che qualsivoglia persona, così di questa Città, come forestiera, che per due 
testimonj consterà esser tenuto, e comunemente riputato per bravo, et aver tal 
nome, ancorché non si verifichi aver fatto delitto alcuno... per questa sola 
riputazione di bravo, senza altri indizj, possa dai detti giudici e da ognuno di 
loro esser posto alla corda et al tormento, per processo informativo... et 
ancorché non confessi delitto alcuno, tuttavia sia mandato alla galea, per detto 
triennio, per la sola opinione e nome di bravo, come di sopra. Tutto ciò, e il 
di più che si tralascia, perché Sua Eccellenza è risoluta di voler essere 
obbedita da ognuno.

All’udir parole d’un tanto signore, così gagliarde e sicure, e accompagnate da 
tali ordini, viene una gran voglia di credere che, al solo rimbombo di esse, 
tutti i bravi siano scomparsi per sempre. Ma la testimonianza d’un signore non 
meno autorevole, né meno dotato di nomi, ci obbliga a credere tutto il 
contrario. È questi l’Illustrissimo ed Eccellentissimo Signor Juan Fernandez de 
Velasco, Contestabile di Castiglia, Cameriero maggiore di Sua Maestà, Duca della 
Città di Frias, Conte di Haro e Castelnovo, Signore della Casa di Velasco, e di 
quella delli sette Infanti di Lara, Governatore dello Stato di Milano, etc. Il 5 
giugno dell’anno 1593, pienamente informato anche lui di quanto danno e rovine 
sieno... i bravi e vagabondi, e del pessimo effetto che tal sorta di gente, fa 
contra il ben pubblico, et in delusione della giustizia, intima loro di nuovo 
che, nel termine di giorni sei, abbiano a sbrattare il paese, ripetendo a un 
dipresso le prescrizioni e le minacce medesime del suo predecessore. Il 23 
maggio poi dell’anno 1598, informato, con non poco dispiacere dell’animo suo, 
che... ogni dì più in questa Città e Stato va crescendo il numero di questi tali 
(bravi e vagabondi), né di loro, giorno e notte, altro si sente che ferite 
appostatamente date, omicidii e ruberie et ogni altra qualità di delitti, ai 
quali si rendono più facili, confidati essi bravi d’essere aiutati dai capi e 
fautori loro,.... prescrive di nuovo gli stessi rimedi, accrescendo la dose, 
come s’usa nelle malattie ostinate. Ognuno dunque, conchiude poi, onninamente si 
guardi di contravvenire in parte alcuna alla grida presente, perchè, in luogo di 
provare la clemenza di Sua Eccellenza, proverà il rigore, e l’ira sua... essendo 
risoluta e determinata che questa sia l’ultima e perentoria monizione.

Non fu però di questo parere l’Illustrissimo ed Eccellentissimo Signore, il 
Signor Don Pietro Enriquez de Acevedo, Conte di Fuentes, Capitano, e Governatore 
dello Stato di Milano; non fu di questo parere, e per buone ragioni. Pienamente 
informato della miseria in che vive questa Città e Stato per cagione del gran 
numero di bravi che in esso abbonda... e risoluto di totalmente estirpare seme 
tanto pernizioso, dà fuori, il 5 decembre 1600, una nuova grida piena anch’essa 
di severissime comminazioni, con fermo proponimento che, con ogni rigore, e 
senza speranza di remissione, siano onninamente eseguite.

Convien credere però che non ci si mettesse con tutta quella buona voglia che 
sapeva impiegare nell’ordir cabale, e nel suscitar nemici al suo gran nemico 
Enrico IV; giacchè, per questa parte, la storia attesta come riuscisse ad armare 
contro quel re il duca di Savoia, a cui fece perder più d’una città; come 
riuscisse a far congiurare il duca di Biron, a cui fece perder la testa; ma, per 
ciò che riguarda quel seme tanto pernizioso de’ bravi, certo è che esso 
continuava a germogliare, il 22 settembre dell’anno 1612. In quel giorno 
l’Illustrissimo ed Eccellentissimo Signore, il Signor Don Giovanni de Mendozza, 
Marchese de la Hynojosa, Gentiluomo etc., Governatore etc., pensò seriamente ad 
estirparlo. A quest’effetto, spedì a Pandolfo e Marco Tullio Malatesti, 
stampatori regii camerali, la solita grida, corretta ed accresciuta, perchè la 
stampassero ad esterminio de’ bravi. Ma questi vissero ancora per ricevere, il 
24 decembre dell’anno 1618, gli stessi e più forti colpi dall’Illustrissimo ed 
Eccellentissimo Signore, il Signor Don Gomez Suarez de Figueroa, Duca di Feria, 
etc., Governatore etc. Però, non essendo essi morti neppur di quelli, 
l’Illustrissimo ed Eccellentissimo Signore, il Signor Gonzalo Fernandez di 
Cordova, sotto il cui governo accadde la passeggiata di don Abbondio, s’era 
trovato costretto a ricorreggere e ripubblicare la solita grida contro i bravi, 
il giorno 5 ottobre del 1627, cioè un anno, un mese e due giorni prima di quel 
memorabile avvenimento.

Nè fu questa l’ultima pubblicazione; ma noi delle posteriori non crediamo dover 
far menzione, come di cosa che esce dal periodo della nostra storia. Ne 
accenneremo soltanto una del 13 febbraio dell’anno 1632, nella quale 
l’Illustrissimo ed Eccellentissimo Signore, el Duque de Feria, per la seconda 
volta governatore, ci avvisa che le maggiori sceleraggini procedono da quelli 
che chiamano bravi. Questo basta ad assicurarci che, nel tempo di cui noi 
trattiamo, c’era de’ bravi tuttavia.

Che i due descritti di sopra stessero ivi ad aspettar qualcheduno, era cosa 
troppo evidente; ma quel che più dispiacque a don Abbondio fu il dover 
accorgersi, per certi atti, che l’aspettato era lui. Perchè, al suo apparire, 
coloro s’eran guardati in viso, alzando la testa, con un movimento dal quale si 
scorgeva che tutt’e due a un tratto avevan detto: è lui; quello che stava a 
cavalcioni s’era alzato, tirando la sua gamba sulla strada; l’altro s’era 
staccato dal muro; e tutt’e



due gli s’avviavano incontro. Egli, tenendosi sempre il breviario aperto 
dinanzi, come se leggesse, spingeva lo sguardo in su, per ispiar le mosse di 
coloro; e, vedendoseli venir proprio incontro, fu assalito a un tratto da mille 
pensieri. Domandò subito in fretta a sè stesso, se, tra i bravi e lui, ci fosse 
qualche uscita di strada, a destra o a sinistra; e gli sovvenne subito di no. 
Fece un rapido esame, se avesse peccato contro qualche potente, contro qualche 
vendicativo; ma, anche in quel turbamento, il testimonio consolante della 
coscienza lo rassicurava alquanto: i bravi però s’avvicinavano, guardandolo 
fisso. Mise l’indice e il medio della mano sinistra nel collare, come per 
raccomodarlo; e, girando le due dita intorno al collo, volgeva intanto la faccia 
all’indietro, torcendo insieme la bocca, e guardando con la coda dell’occhio, 
fin dove poteva, se qualcheduno arrivasse; ma non vide



nessuno. Diede un’occhiata, al di sopra del muricciolo, ne’ campi: nessuno; 
un’altra più modesta sulla strada dinanzi; nessuno, fuorchè i bravi. Che fare? 
tornare indietro, non era a tempo: darla a gambe, era lo stesso che dire, 
inseguitemi, o peggio. Non potendo schivare il pericolo, vi corse incontro, 
perchè i momenti di quell’incertezza erano allora così penosi per lui, che non 
desiderava altro che d’abbreviarli. Affrettò il passo, recitò un versetto a voce 
più alta, compose la faccia a tutta quella quiete e ilarità che potè, fece ogni 
sforzo per preparare un sorriso; quando si trovò a fronte dei due galantuomini, 
disse mentalmente: ci siamo; e si fermò su due piedi. “Signor curato,” disse un 
di que’ due, piantandogli gli occhi in faccia.

“Cosa comanda?” rispose subito don Abbondio, alzando i suoi dal libro, che gli 
restò spalancato nelle mani, come sur un leggìo.

“Lei ha intenzione,” proseguì l’altro, con l’atto minaccioso e iracondo di chi 
coglie un suo inferiore sull’intraprendere una ribalderia, “lei ha intenzione di 
maritar domani Renzo Tramaglino e Lucia Mondella!”

“Cioè...” rispose, con voce tremolante, don Abbondio: “cioè. Lor signori son 
uomini di mondo, e sanno benissimo come vanno queste faccende. Il povero curato 
non c’entra: fanno i loro pasticci tra loro, e poi... e poi, vengon da noi, come 
s’anderebbe a un banco a riscotere; e noi... noi siamo i servitori del comune.”

“Or bene,” gli disse il bravo, all’orecchio, ma in tono solenne di comando, 
“questo matrimonio non s’ha da fare, né domani, né mai.”





“Ma, signori miei,” replicò don Abbondio, con la voce mansueta e gentile di chi 
vuol persuadere un impaziente, “ma, signori miei, si degnino di mettersi ne’ 
miei panni. Se la cosa dipendesse da me,... vedon bene che a me non me ne vien 
nulla in tasca...”

“Orsù,” interruppe il bravo, “se la cosa avesse a decidersi a ciarle, lei ci 
metterebbe in sacco. Noi non ne sappiamo, né vogliam saperne di più. Uomo 
avvertito... lei c’intende.”

“Ma lor signori son troppo giusti, troppo ragionevoli...”

“Ma,” interruppe questa volta l’altro compagnone, che non aveva parlato fin 
allora, “ma il matrimonio non si farà, o...” e qui una buona bestemmia, “o chi 
lo farà non se ne pentirà, perché non ne avrà tempo, e...” un’altra bestemmia.

“Zitto, zitto,” riprese il primo oratore: “il signor curato è un uomo che sa il 
viver del mondo; e noi siam galantuomini, che non vogliam fargli del male, 
purché abbia giudizio. Signor curato, l’illustrissimo signor don Rodrigo nostro 
padrone la riverisce caramente.”





Questo nome fu, nella mente di don Abbondio, come, nel forte d’un temporale 
notturno, un lampo che illumina momentaneamente e in confuso gli oggetti, e 
accresce il terrore. Fece, come per istinto, un grand’inchino, e disse: “se mi 
sapessero suggerire...”

“Oh! suggerire a lei che sa di latino!” interruppe ancora il bravo, con un riso 
tra lo sguaiato e il feroce. “A lei tocca. E sopra tutto, non si lasci uscir 
parola su questo avviso che le abbiam dato per suo bene; altrimenti... ehm... 
sarebbe lo stesso che fare quel tal matrimonio. Via, che vuol che si dica in suo 
nome all’illustrissimo signor don Rodrigo?”

“Il mio rispetto...”

“Si spieghi meglio!”

“... Disposto... disposto sempre all’ubbidienza.” E, proferendo queste parole, 
non sapeva nemmen lui se faceva una promessa, o un complimento. I bravi le 
presero, o mostraron di prenderle nel significato più serio.

“Benissimo, e buona notte, messere,” disse l’un d’essi, in atto di partir col 
compagno. Don Abbondio, che, pochi momenti prima, avrebbe dato un occhio per 
iscansarli, allora avrebbe voluto prolungar la conversazione e le trattative. 
“Signori...” cominciò, chiudendo il libro con le due mani; ma quelli, senza più 
dargli udienza, presero la strada dond’era lui venuto, e s’allontanarono, 
cantando una canzonaccia che non voglio trascrivere. Il povero don Abbondio 
rimase un momento a bocca aperta, come incantato; poi prese quella delle due 
stradette che conduceva a casa sua, mettendo innanzi a stento una gamba dopo 
l’altra, che parevano aggranchiate. Come stesse di dentro, s’intenderà meglio, 
quando avrem detto qualche cosa del suo naturale, e de’ tempi in cui gli era 
toccato di vivere.

Don Abbondio (il lettore se n’è già avveduto) non era nato con un cuor di leone. 
Ma, fin da’ primi suoi anni, aveva dovuto comprendere che la peggior condizione, 
a que’ tempi, era quella d’un animale senza artigli e senza zanne, e che pure 
non si sentisse inclinazione d’esser divorato. La forza legale non proteggeva in 
alcun conto l’uomo tranquillo, inoffensivo, e che non avesse altri mezzi di far 
paura altrui. Non già che mancassero leggi e pene contro le violenze private. Le 
leggi anzi diluviavano; i delitti erano enumerati, e particolareggiati, con 
minuta prolissità; le pene, pazzamente esorbitanti e, se non basta, aumentabili, 
quasi per ogni caso, ad arbitrio del legislatore stesso e di cento esecutori; le 
procedure, studiate soltanto a liberare il giudice da ogni cosa che potesse 
essergli d’impedimento a proferire una condanna: gli squarci che abbiam 
riportati delle gride contro i bravi, ne sono un piccolo, ma fedel saggio. Con 
tutto ciò, anzi in gran parte a cagion di ciò, quelle gride, ripubblicate e 
rinforzate di governo in governo, non servivano ad altro che ad attestare 
ampollosamente l’impotenza de’ loro autori; o, se producevan qualche effetto 
immediato, era principalmente d’aggiunger molte vessazioni a quelle che i 
pacifici e i deboli già soffrivano da’ perturbatori, e d’accrescer le violenze e 
l’astuzia di questi. L’impunità era organizzata, e aveva radici che le gride non 
toccavano, o non potevano smovere. Tali eran gli asili, tali i privilegi 
d’alcune classi, in parte riconosciuti dalla forza legale, in parte tollerati 
con astioso silenzio, o impugnati con vane proteste, ma sostenuti in fatto e 
difesi da quelle classi, con attività d’interesse, e con gelosia di puntiglio. 
Ora, quest’impunità minacciata e insultata, ma non distrutta dalle gride, doveva 
naturalmente, a ogni minaccia, e a ogni insulto, adoperar nuovi sforzi e nuove 
invenzioni, per conservarsi. Così accadeva in effetto; e, all’apparire delle 
gride dirette a comprimere i violenti, questi cercavano nella loro forza reale i 
nuovi mezzi più opportuni, per continuare a far ciò che le gride venivano a 
proibire. Potevan ben esse inceppare a ogni passo, e molestare l’uomo bonario, 
che fosse senza forza propria e senza protezione; perché, col fine d’aver sotto 
la mano ogni uomo, per prevenire o per punire ogni delitto, assoggettavano ogni 
mossa del privato al volere arbitrario d’esecutori d’ogni genere. Ma chi, prima 
di commettere il delitto, aveva prese le sue misure per ricoverarsi a tempo in 
un convento, in un palazzo, dove i birri non avrebber mai osato metter piede; 
chi, senz’altre precauzioni, portava una livrea che impegnasse a difenderlo la 
vanità e l’interesse d’una famiglia potente, di tutto un ceto, era libero nelle 
sue operazioni, e poteva ridersi di tutto quel fracasso delle gride. Di quegli 
stessi ch’eran deputati a farle eseguire, alcuni appartenevano per nascita alla 
parte privilegiata, alcuni ne dipendevano per clientela; gli uni e gli altri, 
per educazione, per interesse, per consuetudine, per imitazione, ne avevano 
abbracciate le massime, e si sarebbero ben guardati dall’offenderle, per amor 
d’un pezzo di carta attaccato sulle cantonate. Gli uomini poi incaricati 
dell’esecuzione immediata, quando fossero stati intraprendenti come eroi, 
ubbidienti come monaci, e pronti a sacrificarsi come martiri, non avrebber però 
potuto venirne alla fine, inferiori com’eran di numero a quelli che si trattava 
di sottomettere, e con una gran probabilità d’essere abbandonati da chi, in 
astratto e, per così dire, in teoria, imponeva loro di operare. Ma, oltre di 
ciò, costoro eran generalmente de’ più abbietti e ribaldi soggetti del loro 
tempo; l’incarico loro era tenuto a vile anche da quelli che potevano averne 
terrore, e il loro titolo un improperio. Era quindi ben naturale che costoro, in 
vece d’arrischiare, anzi di gettar la vita in un’impresa disperata, vendessero 
la loro inazione, o anche la loro connivenza ai potenti, e si riservassero a 
esercitare la loro esecrata autorità e la forza che pure avevano, in quelle 
occasioni dove non c’era pericolo; nell’opprimer cioè, e nel vessare gli uomini 
pacifici e senza difesa.

L’uomo che vuole offendere, o che teme, ogni momento, d’essere offeso, cerca 
naturalmente alleati e compagni. Quindi era, in que’ tempi, portata al massimo 
punto la tendenza degl’individui a tenersi collegati in classi, a formarne delle 
nuove, e a procurare ognuno la maggior potenza di quella a cui apparteneva. Il 
clero vegliava a sostenere e ad estendere le sue immunità, la nobiltà i suoi 
privilegi, il militare le sue esenzioni. I mercanti, gli artigiani erano 
arrolati in maestranze e in confraternite, i giurisperiti formavano una lega, i 
medici stessi una



corporazione. Ognuna di queste piccole oligarchie aveva una sua forza speciale e 
propria; in ognuna l’individuo trovava il vantaggio d’impiegar per sé, a 
proporzione della sua autorità e della sua destrezza, le forze riunite di molti. 
I più onesti si valevan di questo vantaggio a difesa soltanto; gli astuti e i 
facinorosi ne approfittavano, per condurre a termine ribalderie, alle quali i 
loro mezzi personali non sarebber bastati, e per assicurarsene l’impunità. Le 
forze però di queste varie leghe eran molto disuguali; e, nelle campagne 
principalmente, il nobile dovizioso e violento, con intorno uno stuolo di bravi, 
e una popolazione di contadini avvezzi, per tradizione famigliare, e interessati 
o forzati a riguardarsi quasi come sudditi e soldati del padrone, esercitava un 
potere, a cui difficilmente nessun’altra frazione di lega avrebbe ivi potuto 
resistere.

Il nostro Abbondio non nobile, non ricco, coraggioso ancor meno, s’era dunque 
accorto, prima quasi di toccar gli anni della discrezione, d’essere, in quella 
società, come un vaso di terra cotta, costretto a viaggiare in compagnia di 
molti vasi di ferro. Aveva quindi, assai di buon grado, ubbidito ai parenti, che 
lo vollero prete. Per dir la verità, non aveva gran fatto pensato agli obblighi 
e ai nobili fini del ministero al quale si dedicava: procacciarsi di che vivere 
con qualche agio, e mettersi in una classe riverita e forte, gli eran sembrate 
due ragioni più che sufficienti per una tale scelta. Ma una classe qualunque non 
protegge un individuo, non lo assicura, che fino a un certo segno: nessuna lo 
dispensa dal farsi un suo sistema particolare. Don Abbondio, assorbito 
continuamente ne’ pensieri della propria quiete, non si curava di que’ vantaggi, 
per ottenere i quali facesse bisogno d’adoperarsi molto, o d’arrischiarsi un 
poco. Il suo sistema consisteva principalmente nello scansar tutti i contrasti, 
e nel cedere, in quelli che non poteva scansare. Neutralità disarmata in tutte 
le guerre che scoppiavano intorno a lui, dalle contese, allora frequentissime, 
tra il clero e le podestà laiche, tra il militare e il civile, tra nobili e 
nobili, fino alle questioni tra due contadini, nate da una parola, e decise coi 
pugni, o con le coltellate. Se si trovava assolutamente costretto a prender 
parte tra due contendenti, stava col più forte, sempre però alla retroguardia, e 
procurando di far vedere all’altro ch’egli non gli era volontariamente nemico: 
pareva che gli dicesse: ma perché non avete saputo esser voi il più forte? ch’io 
mi sarei messo dalla vostra parte. Stando alla larga da’ prepotenti, 
dissimulando le loro soverchierie passeggiere e capricciose, corrispondendo con 
sommissioni a quelle che venissero da un’intenzione più seria e più meditata, 
costringendo, a forza d’inchini e di rispetto gioviale, anche i più burberi e 
sdegnosi, a fargli un sorriso, quando gl’incontrava per la strada, il pover’uomo 
era riuscito a passare i sessant’anni, senza gran burrasche.

Non è però che non avesse anche lui il suo po’ di fiele in corpo; e quel 
continuo esercitar la pazienza, quel dar così spesso ragione agli altri, que’ 
tanti bocconi amari inghiottiti in silenzio, glielo avevano esacerbato a segno 
che, se non avesse, di tanto in tanto, potuto dargli un po’ di sfogo, la sua 
salute n’avrebbe certamente sofferto. Ma siccome v’eran poi finalmente al mondo, 
e vicino a lui, persone ch’egli conosceva ben bene per incapaci di far male, 
così poteva con quelle sfogare qualche volta il mal umore lungamente represso, e 
cavarsi anche lui la voglia d’essere un po’ fantastico, e di gridare a torto. 
Era poi



un rigido censore degli uomini che non si regolavan come lui, quando però la 
censura potesse esercitarsi senza alcuno, anche lontano, pericolo. Il battuto 
era almeno un imprudente; l’ammazzato era sempre stato un uomo torbido. A chi, 
messosi a sostener le sue ragioni contro un potente, rimaneva col capo rotto, 
don Abbondio sapeva trovar sempre qualche torto; cosa non difficile, perchè la 
ragione e il torto non si dividon mai con un taglio così netto, che ogni parte 
abbia soltanto dell’una o dell’altro. Sopra tutto poi, declamava contro que’ 
suoi confratelli che, a loro rischio, prendevan le parti d’un debole oppresso, 
contro un soverchiatore potente. Questo chiamava un comprarsi gl’impicci a 
contanti, un voler raddirizzar le gambe ai cani; diceva anche severamente, 
ch’era un mischiarsi nelle cose profane, a danno della dignità del sacro 
ministero. E contro questi predicava, sempre però a quattr’occhi, o in un 
piccolissimo crocchio, con tanto più di veemenza, quanto più essi eran 
conosciuti per alieni dal risentirsi, in cosa che li toccasse personalmente. 
Aveva poi una sua sentenza prediletta, con la quale sigillava sempre i discorsi 
su queste materie: che a un galantuomo, il qual badi a sè, e stia ne’ suoi 
panni, non accadon mai brutti incontri.

Pensino ora i miei venticinque lettori che impressione dovesse fare sull’animo 
del poveretto, quello che s’è raccontato. Lo spavento di que’ visacci e di 
quelle parolacce, la minaccia d’un signore noto per non minacciare invano, un 
sistema di quieto vivere, ch’era costato tant’anni di studio e di pazienza, 
sconcertato in un punto, e un passo dal quale non si poteva veder come uscirne: 
tutti questi pensieri ronzavano tumultuariamente nel capo basso di don Abbondio. 
— Se Renzo si potesse mandare in pace con un bel no, via; ma vorrà delle 
ragioni; e cosa ho da rispondergli, per amor del cielo? E, e, e, anche costui è 
una testa: un agnello se nessun lo tocca, ma se uno vuol contraddirgli... ih! E 
poi, e poi, perduto dietro a quella Lucia, innamorato come... Ragazzacci, che, 
per non saper che fare, s’innamorano, voglion maritarsi, e non pensano ad altro; 
non si fanno carico de’ travagli in che mettono un povero galantuomo. Oh povero 
me! vedete se quelle due figuracce dovevan proprio piantarsi sulla mia strada, e 
prenderla con me! Che c’entro io? Son io che voglio maritarmi? Perché non son 
andati piuttosto a parlare... Oh vedete un poco: gran destino è il mio, che le 
cose a proposito mi vengan sempre in mente un momento dopo l’occasione. Se 
avessi pensato di suggerir loro che andassero a portar la loro imbasciata... — 
Ma, a questo punto, s’accorse che il pentirsi di non essere stato consigliere e 
cooperatore dell’iniquità era cosa troppo iniqua; e rivolse tutta la stizza de’ 
suoi pensieri contro quell’altro che veniva così a togliergli la sua pace. Non 
conosceva don Rodrigo che di vista e di fama, nè aveva mai avuto che far con 
lui, altro che di toccare il petto col mento, e la terra con la punta del suo 
cappello, quelle poche volte che l’aveva incontrato



per la strada. Gli era occorso di difendere, in più d’un’occasione, la 
riputazione di quel signore, contro coloro che, a bassa voce, sospirando, e 
alzando gli occhi al cielo, maledicevano qualche suo fatto: aveva detto cento 
volte ch’era un rispettabile cavaliere. Ma, in quel momento gli diede in cuor 
suo tutti que’ titoli che non aveva mai udito applicargli da altri, senza 
interrompere in fretta con un oibò. Giunto, tra il tumulto di questi pensieri, 
alla porta di casa sua, ch’era in fondo del paesello, mise in fretta nella toppa 
la chiave, che già teneva in mano; aprì, entrò, richiuse diligentemente; e, 
ansioso di trovarsi in una compagnia fidata, chiamò subito: “Perpetua! 
Perpetua!,” avviandosi pure verso il salotto, dove questa doveva esser 
certamente ad apparecchiar la tavola per la cena. Era Perpetua, come ognun se 
n’avvede, la serva di don Abbondio: serva affezionata e fedele, che sapeva 
ubbidire e comandare, secondo l’occasione, tollerare a tempo il brontolìo e le 
fantasticaggini del padrone, e fargli a tempo tollerar le proprie, che divenivan 
di giorno in giorno più frequenti, da che aveva passata l’età sinodale dei 
quaranta, rimanendo celibe, per aver rifiutati tutti i partiti che le si erano 
offerti, come diceva lei, o per non aver mai trovato un cane che la volesse, 
come dicevan le sue amiche.

“Vengo,” rispose, mettendo sul tavolino, al luogo solito, il fiaschetto del vino 
prediletto di don Abbondio, e si mosse lentamente; ma non aveva ancor toccata la 
soglia del salotto, ch’egli v’entrò, con un passo così legato, con uno sguardo 
così adombrato, con un viso così stravolto, che non ci sarebbero nemmen 
bisognati gli occhi esperti di Perpetua, per iscoprire a prima vista che gli era 
accaduto qualche cosa di straordinario davvero.

“Misericordia! cos’ha, signor padrone?”

“Niente, niente,” rispose don Abbondio, lasciandosi andar tutto ansante sul suo 
seggiolone.





“Come, niente? La vuol dare ad intendere a me? così brutto com’è? Qualche gran 
caso è avvenuto.”

“Oh, per amor del cielo! Quando dico niente, o è niente, o è cosa che non posso 
dire.”

“Che non può dir neppure a me? Chi si prenderà cura della sua salute? Chi le 
darà un parere?...”

“Ohimè! tacete, e non apparecchiate altro: datemi un bicchiere del mio vino.”

“E lei mi vorrà sostenere che non ha niente!” disse Perpetua, empiendo il 
bicchiere, e tenendolo poi in mano, come se non volesse darlo che in premio 
della confidenza che si faceva tanto aspettare.

“Date qui, date qui,” disse don Abbondio, prendendole il bicchiere, con la mano 
non ben ferma, e votandolo poi in fretta, come se fosse una medicina.

“Vuol dunque ch’io sia costretta di domandar qua e là cosa sia accaduto al mio 
padrone?” disse Perpetua, ritta dinanzi a lui, con le mani arrovesciate sui 
fianchi, e le gomita appuntate davanti, guardandolo fisso, quasi volesse 
succhiargli dagli occhi il segreto.

“Per amor del cielo! non fate pettegolezzi, non fate schiamazzi: ne va... ne va 
la vita!”

“La vita!”

“La vita.”

“Lei sa bene che, ogni volta che m’ha detto qualche cosa sinceramente, in 
confidenza, io non ho mai...”

“Brava! come quando...”

Perpetua s’avvide d’aver toccato un tasto falso; onde, cambiando subito il tono, 
“signor padrone,” disse, con voce commossa e da commovere, “io le sono sempre 
stata affezionata; e, se ora voglio sapere, è per premura, perché vorrei poterla 
soccorrere, darle un buon parere, sollevarle l’animo...”

Il fatto sta che don Abbondio aveva forse tanta voglia di scaricarsi del suo 
doloroso segreto, quanta ne avesse Perpetua di conoscerlo; onde, dopo aver 
respinti sempre più debolmente i nuovi e più incalzanti assalti di lei, dopo 
averle fatto più d’una volta giurare che non fiaterebbe, finalmente, con molte 
sospensioni, con molti ohimè, le raccontò il miserabile caso. Quando si venne al 
nome terribile del mandante, bisognò che Perpetua proferisse un nuovo e più 
solenne giuramento; e don Abbondio, pronunziato quel nome, si rovesciò sulla 
spalliera della seggiola, con un gran sospiro, alzando le mani, in atto insieme 
di comando e di supplica, e dicendo: “per amor del cielo!”

“Delle sue!” esclamò Perpetua. “Oh che birbone! oh che soverchiatore! oh che 
uomo senza timor di Dio!”

“Volete tacere? o volete rovinarmi del tutto?”

“Oh! siam qui soli che nessun ci sente. Ma come farà, povero signor padrone?”

“Oh vedete,” disse don Abbondio, con voce stizzosa: “vedete che bei pareri mi sa 
dar costei! Viene a domandarmi come farò, come farò; quasi fosse lei 
nell’impiccio, e toccasse a me di levarnela.”

“Ma! io l’avrei bene il mio povero parere da darle; ma poi...”

“Ma poi, sentiamo.”

“Il mio parere sarebbe che, siccome tutti dicono che il nostro arcivescovo è un 
sant’uomo, e un uomo di polso, e che non ha paura di nessuno, e, quando può fare 
star a dovere un di questi prepotenti, per sostenere un curato, ci gongola; io 
direi, e dico che lei gli scrivesse una bella lettera, per informarlo come 
qualmente...”

“Volete tacere? volete tacere? Son pareri codesti da dare a un pover’uomo? 
Quando mi fosse toccata una schioppettata nella schiena, Dio liberi! 
l’arcivescovo me la leverebbe?”

“Eh! le schioppettate non si danno via come confetti: e guai se questi cani 
dovessero mordere tutte le volte che abbaiano! E io ho sempre veduto che a chi 
sa mostrare i denti, e farsi stimare, gli si porta rispetto; e, appunto perché 
lei non vuol mai dir la sua ragione, siam ridotti a segno che tutti vengono, con 
licenza, a...”

“Volete tacere?”

“Io taccio subito; ma è però certo che, quando il mondo s’accorge che uno, 
sempre, in ogni incontro, è pronto a calar le...”

“Volete tacere? È tempo ora di dir codeste baggianate?”

“Basta: ci penserà questa notte; ma intanto non cominci a farsi male da sé, a 
rovinarsi la salute; mangi un boccone.”

“Ci penserò io,” rispose, brontolando, don Abbondio: “sicuro; io ci penserò, io 
ci ho da pensare.” E s’alzò, continuando: "non voglio prender niente; niente: ho 
altra voglia: lo so anch’io che tocca a pensarci a me. Ma! la doveva accader per 
l’appunto a me.”

“Mandi almen giù quest’altro gocciolo,” disse Perpetua, mescendo. “Lei sa che 
questo le rimette sempre lo stomaco.”

“Eh! ci vuol altro, ci vuol altro, ci vuol altro.”

Così dicendo prese il lume, e, brontolando sempre: “una piccola bagattella! a un 
galantuomo par mio! e domani com’andrà?” e altre simili lamentazioni, s’avviò 
per salire in camera. Giunto su la soglia, si voltò indietro verso Perpetua, 
mise il dito sulla bocca, disse, con tono lento e solenne: “per amor del cielo!” 
e disparve.

Gesù salvi al Regina ...
